% !TeX spellcheck = russian-aot
\documentclass[11pt]{article}

\input{schik.sty}

\newcommand{\schik}{Ш\kern-.125em\lower.5ex\hbox{И}\kern-.125emК}

\title{Типограф «\schik» \\[1ex] \normalsize Версия 0.1}
\date{\today}
\author{\Large Андрей Викторович Костырка \\ \normalsize Университет «Париж 1 Пантеон"=Сорбонна»
	\and \Large Анатолий Евгеньевич Ширыкалов \\ \normalsize Московский государственный университет имени М.",В.",Ломоносова}

\begin{document}

\maketitle	

\begin{abstract}
Большинство доступных русскоязычному населению типографов либо содержат закрытый исходный код, либо требуют наличия под рукой настроенного компилятора. Кроме того, ни один типограф не заточен под оптимизацию текстов, написанных в \LaTeX"=синтаксисе. Типограф \schik{} решает все эти проблемы, обрабатывая на сервере введённый пользователем текст. 

Типограф \schik{} способен также конвертировать тексты из одного формата в другой (Unicode, HTML, \TeX) с учётом специфики набора символов каждого формата благодаря специально разработанному формату хранения текста «КАША».

\schik{} исправляет самые распространённые ошибки набора (пунктуация и оформление) и будет полезен всем, кто регулярно пишет тексты и не имеет времени или возможности вычитывать их на предмет ошибок.
\end{abstract}

\tableofcontents

\section{Введение}

\subsection{Краткий обзор типографов}

На сегодняшний день существует не так уж и много сервисов, позволяющих облагораживать компьютерные тексты. Для пересчёта активных крупных проектов достаточно будет пальцев одной руки:
\begin{enumerate}
	\item «\href{http://www.artlebedev.ru/tools/typograf/}{Типограф}» студии Артемия Лебедева;
	\item «\href{http://www.typograf.ru/}{Типограф}» Евгения «Spearance» Лепёшкина;
	\item «\href{http://rmcreative.ru/typograph/}{Типограф}» Максима Оранского и Александра Макарова.
	\item «\href{https://code.google.com/p/ltx-py/}{ltx-py}» и «\href{https://code.google.com/p/typo-tex-html/}{typo-tex-html}» автора под ником «mono9lith».
	\item «\href{http://www.ctan.org/tex-archive/support/chktex}{Chk\TeX}» автора Jens T. Berger Thielemann.
\end{enumerate}

Особенностью первых трёх является то, что они предназначены для подготовки текстов к публикации в интернете, а поддержки \LaTeX"=синтаксиса в них никогда не планировалось. Тем не менее, они содержат богатые настройки (тип кавычек, формат вывода, дополнительная чистка текста), проверены временем и являются очень популярными. Последние два проекта являются Python"=скриптами и требуют наличия навыков программирования для их настройки, однако оптимизированы под \LaTeX"=тексты.

Программа Chk\TeX{} заслуживает отдельного описания. Она проводит семантическую проверку исходного кода \LaTeX"=документа и предупреждает пользователя об ошибках разметки документа. Проверяются команды, пунктуация, сокращения, формулы "--- всё, при наборе чего легко допустить огрех. Программа является консольным приложением и целиком обрабатывает входной \texttt{.tex}"=файл.

На протяжении нескольких лет авторы «\schik{}'а» собирали плохо написанные тексты, примеры вопиющего нарушения правил пунктуации и типографики, а также сложные технические тексты, которые проходили обработку в вышеупомянутых типографов с ошибками. При вычитывании результата им неоднократно хотелось сделать так, чтобы этих ошибок больше не возникало, однако вероятность повлиять на «закрытые» проекты, предложив корректировку некоторых исключений, очень мала, а преимущество открытых проектов состоит в том, что если пользователю в них что-то не нравится, то он может это исправить. 

\subsection{Преимущества формата plain text}


\section{Принцип работы}

\subsection{Режим обработки TeX}

В данном режиме принимается, что все знаки препинания и специальные символы несут нагрузку \LaTeX"=синтаксиса, и на первом шаге выполняется замена \LaTeX"=команд на аналогичные KASchA"=команды. Общепринятые контрольные последовательности (\verb|\div|, \verb|\euro| и проч.) заменяются на KAScha"=аналоги.

Следует заметить, что многие контрольные последовательности могут содержать после себя пустые группы (\verb|{}|), принудительные пробелы (\verb*|\ |) или некоторые низкоуровневые (в хорошем смысле) трюки вида \verb|\kern\z@\relax|. Эти приёмы необходимы для того, чтобы компилятор не «проглатывал» пробелы после команд. Все потенциальные команды ручного форматирования определить невозможно, поэтому наборщику следует придерживаться ряда рекомендаций, самая главная из которых "--- \textbf{минимизация низкоуровневого ручного форматирования} и использование высокоуровневых макрокоманд и специализированных пакетов. Типограф \schik{} распознаёт и заменяет два типа окончаний команд, обеспечивающих пробелы: \verb|{}| и \verb*|\ |. Макрос многоточия \verb|\ldotst{}| будет заменён вместе с пустой группой, а знак тильды в выражении «папка \texttt{}»

Как известно, один и тот же символ можно набрать в \LaTeX'е множеством способов. Это приводит к возникновению потенциальных прорех, однако наиболее часто употребляемые вариации одного и того же символа ищутся при конвертировании и преобразуются в одну и ту же KAScha"=последовательность. Например, левая кавычка"=ёлочка может быть закодирована как \verb|«|, \verb|<<|, \verb|\og| или \verb|\guillemotleft| в зависимости от используемых пакетов.

Вторым шагом идёт «страховка от Юникод"=ошибки». Конвертер ищет все символы, которые могут вызывать проблемы (так, неразрывный пробел \verb|\u00A0| вызывает ошибку при компиляции, если соответствующая декларация не сделана в преамбуле через \verb|\DeclareUnicodeCharacter|), и заменяет их на «безопасные» \LaTeX"=аналоги. Если некоторые символы (\verb|\textdegree|, \verb|\euro|) не входят в стандартные таблицы символов, то программа в конце предупреждает пользователя о том, как\'{и}е пакеты должны быть подключены в преамбуле, чтобы компиляция прошла успешно.

Формулы не обрабатываются! ***


\section{Язык KASchA}

Каша

\section{Как писать тексты для наилучшего результата}

\subsection{Обращение ко всем пользователям}

Смотрите на результат и запоминайте приёмы, применённые при обработке текста. Если они достаточно просты, то, возможно, в следующий раз вам удастся с~ходу написать типографически идеальный текст!

\subsection{Обращение к пишущим для Word, Writer и проч.}

Почему в Word это будет убивать всё форматирование

\subsection{Обращению к пишущему для \LaTeX}
\label{sec:latexwriter}

Отправляйте на обработку финальную версию документа, которая удачно компилируется. \schik{} "--- это довольно робастная программа, которая успешно обрабатывает строки с любым текстовым содержимым, но всё же будет лучше, если в документе не будет программных ошибок, так как типограф в процессе обработки вида «\TeX $\to$ \schik $\to$ \TeX» ищет определённые \TeX"=команды, конвертирует их в свой внутренний формат (\verb|~| \verb|\,| \verb|"---| суть лишь немногие из них), обрабатывает и затем конвертирует обратно. Если текст содержит неправильно употреблённые контрольные последовательности (например \verb|\ge| в текстовой моде), то тогда программа попросту не обработает их, полагая, что документ не содержит \LaTeX"=ошибок.

\subsection{Ручная доработка}

Принципиально невозможно написать типограф, который бы на выходе выдавал идеальные тексты. Ни одна машина не заменит грамотного верстальщика.

Текущий типограф создавался по принципу «максимально красивый выходной результат». Этот результат достигается не самым оптимальным с точки зрения редактирования образом, так как один и тот же символ в исходном документе может иметь разные значения («плохой» минус и дефис, правая одинарная кавычка и апостроф и~т.\,д.), и поэтому программе приходится принимать решение, что же наиболее вероятно имел автор в виду. Для этого программа страхуется от ошибки и иногда делает лишнюю работу. 

\section{Не-возможности типографа}

\begin{enumerate}
	\item «Типограф» Eugene Spearance может убирать повторные слова, а ваш не может!
\end{enumerate}
Если принять во внимание, что в обычных текстах (особенно в художественных) очень вероятно употребление двух одинаковых слов (омографов) подряд, опция удаления повторных слов будет скорее вредна, чем полезна, если учесть, что это это относительно редкая ошибка\footnote{Заметили ли её читатели в этом абзаце?}\fnnsp.
\begin{TeXsource}
	content
\end{TeXsource}

\begin{enumerate}[resume]
	\item Ваш типограф не конвертирует последовательности из математической моды! Я хочу побольше буллитов, обелюсов и тильд!
\end{enumerate}
В \LaTeX"=документах представляется нецелесообразным отлов всех знаков \verb|\ge|, \verb|\geq|, \verb|\le| и \verb|\leq|, так как данные команды вне математической моды (math mode) не работают. Если они уже в формуле, то делать что-то бессмысленно, поскольку формулы программа не трогает. Если они не в формуле (что весьма странно), то это явная ошибка, которая отдаётся на откуп программисту (см.~разд.~\ref{sec:latexwriter}). Если в тексте присутствует одиночный символ в математической моде (навроде «текст \verb|$\ne$| текст»), то тогда он будет сконвертирован корректно.

\begin{enumerate}[resume]
	\item Почему в HTML-документе продолжают торчать необработанные формулы? Я хочу, чтобы они рендерились и отображались на веб"=странице!
\end{enumerate}
Программа не конвертирует \LaTeX"=формулы в форматированный HTML, так как при нынешнем уровне развития технологии это бессмысленно. Вместо этого, предлагается настроить «\href{http://www.mathjax.org/}{MathJax}» для рендеринга формул средствами веб"=интерпретатора \LaTeX'а. На странице \href{http://docs.mathjax.org/en/latest/start.html}{введения в «MathJax»} подробно описано, как настроить веб"=страницу таким образом, чтобы окружения \verb|$...$|, \verb|\(...\)| и \verb|\[...\]| (или любые другие заданные) автоматически превращались в формулы. Если вы ведёте блог, то MathJax реализован в виде плагина для многих популярных CMS (для WordPress существуют, например, «\href{https://wordpress.org/plugins/latex/}{LaTeX for WordPress}» или «\href{https://wordpress.org/plugins/mathjax-latex/}{mathjax-latex}»).

\begin{enumerate}[resume]
	\item Мой документ содержал фрагмент на французском языке, а \schik{} его покорёжил!
\end{enumerate}
Единственное, что \schik{} мог попортить, "--- это макросы, зависящие от пакета \verb|babel|. Франузское \verb|\og saucisse\fg{}| внезапно стало \verb|«saucisse»|, и здесь удивляться нечему, так как \schik{} ориентирован исключительно на русские тексты. Иноязычные фрагменты лучше не отправлять в обработку "--- копируйте документ фрагментами на русском языке. 

\end{document}